@ΑΙΩΝ Ε'. - ΕΡΜΗΝΕΙΑ ΕΙΣ ΙΩΑΝΝΗΝ - ΤΟΜΟΣ 73 {p 257}
 
σιωδώς, και κατά φύσιν ενυπάρχει αυτώ, προκειμένου ρητού << Και εμαρτύρησεν Ιωάννης, ότι τεθέαμαι το Πνεύμα καταβαίνον ωστεί περιστεράν εξ ουρανού, και έμεινεν επ' αυτόν >>. 193. 
Β'. Ότι ουκ εν τοις γενητοίς εστίν ο Υιός, αλλ' επάνω πάντων, ως Θεός εκ Θεού, προκειμένου ρητού << Ο άνωθεν ερχόμενος, επάνω πάντων εστίν >>. 265.
Γ'. Ότι Θεός και εκ Θεού κατά φύσιν ο Χριστός, προκειμένου ρητού << Ο λαμβάνων αυτού την μαρτυρίαν, εσφράγισεν ότι δ Θεός αληθής εστίν >>. 273.
Δ'. Ότι ου μεταληπτώς εν Υιώ τα του Θεού και Πατρός ίδια, αλλ' ουσιωδώς, και κατά φύσιν, προκειμένου ρητού << ο Πατήρ αγαπά τον Υιόν, και πάντα δέδωκεν εν τη χειρί αυτού >>. 280.
Ε'. Ότι ουκ εν τοις προσκυνούσιν   έστιν ο Υιός, η Λόγος εστί και Θεός, προσκυνείτε δε μάλλον μετά Πατρός, προκειμένου ρήτου << Υμείς προσκυνείτε, ο ουκ οίδατε ημείς προσκυνούμεν, ο οίδαμεν >>. 304.
ς'. Ότι ουκ ελλάτων, η κατά δύναμην, η κάτ' ενέργειαν την επί τίσιν ο Υιός του Πατρός, αλλ' ισοσθένης τε και όμοιος, ως εξ αφτού κατά φύσιν, προκειμένου ρητού << Ου δύναται ο Υιός ποιείν αφ εαυτού ουδέν, εαν μη τι βλέπη τον Πατέρα ποιούντα α γαρ αν εκείνος ποιή, ταύτα και ο Υιός ομοίως ποιεί >>. 349.
Ζ'. Ότι των θεοπρεπών αξιωμάτων, ήτοι πλεονεκτημάτων, ουδέν ως εκ μετοχής, η επακτόν εν Υιώ, προκειμένου ρητού << Ουδέ γαρ ο Πατήρ κρίνει ουδένα, αλλά πάσαν την κρίσιν δέδοκε τω Υιώ >>. 365.
Η'. Ότι Θεός και εκ Θεού κατά φύσιν υπάρχων ο Υιός, και εικών του γεννήσαντος ακριβής, ίσην έχει την προς αυτόν και τιμήν και δόξαν, προκριμένου ρητού << Ίνα πάντες τιμώσι τον Υιόν, καθώς τιμώσι τον Πατέρα ο μη τιμών τον Υιόν ου τιμά τον Πατέρα τον πέμψαντα αυτόν >>. 368.
Θ'. Ότι κατ' ουδέν ελλάτων του Θεού και Πατρός ο Υιός, αλλ' έστιν, ως Θεός εκ Θεού, προκειμένου ρητού << Ου δύναμαι εγώ ποιείν απ εμαυτού ουδέν. Καθώς ακούω, κρίνω, και η κρίσις η εμή δικαία εςίν >>. 385.

ΚΕΦΑΛΑΙΑ ΕΝ ΤΩ Γ'. ΛΟΓΩ
Α'. Ζήτησις ακριβής, δια τι μη μόνον λύχνος, αλλά καιόμενος και φαίνων ο μακάριος Βαπτιστής είρηται παρά Χριστού προκειμένου ρητού<<Εκείνος ην ο λύχνος ο καιόμενος>>. 400.
Β'. Ότι εικών εστί του Θεού και Πατρός ο Υιός. Εν ω και προς Ιουδαίους έλεγχος ως μη νοούντας τα δια Μωσέως αινιγματωδώς μάλλον ειρημένα. Προκειμένου ρητού <<Ούτε φωνήν αυτού πώποτε ακηκόατε>> και τα εξής. 409. 
Γ'. Ότι του Σωτήρος άφιξιν εσήμανεν ο Μωσής. Εκ του Δευτερονομίου, περί Χριστού. 428.
Δ'. Ότι πολλάκις αι Χριστού μεταβάσεις από της Ιερουσαλήμ το μετατεθήσεσθαι την χάριν επί τα έθνη δηλούσιν. Εν αυτώ δε και λόγος περί των πέντε άρτων κριθίνων και των δώδεκα οψαρίων. Προκειμένου ρητού <<Και μετά ταύτα απήλθεν ο Ιησούς πέραν της θαλάσσης της Τιβεριάδος>>. 433.
Ότι χαρακτήρ της υποστάσεως του Θεού και Πατρός έστιν ο Μονογενής, και ουχ έτερος παρ' αυτόν, ή έστιν, ή νοείτε χαρακτήρ. προκειμένου ρητού <<Ην ο Υιός του ανθρώπου δώσει υμίν>> και τα εξής. 481.
ς'. Περί του μάννα, ότι τύπος ην της Χριστού παρουσίας, και των δι αυτού χαρισμάτων πνευματικών. προκειμένου ρητού <<Είπεν ουαυτοίς ο Ιησούς. Αμήν, αμήν λέγω υμίν ου Μωσής δέδωκεν υμίν τον άρτον εκ του ουρανού>>. 497.

ΚΕΦΑΛΑΙΑ ΕΝ ΤΩ Δ'. ΛΟΓΩ    
Α'.Ότι κατ ουδέν ελλάτων του Θεού και Πατρός ο Υιός, δια το εξ αυτού κατά φύσιν υπάρχειν, καν υποτάσσεσθαι λέγηται παρά τινων. Προκειμένου ρητού <<Ότι καταβέβηκα εκ του ουρανού, ουχ ίνα ποιώ το θέλημα το εμόν, αλλά το θέλημα του πεμψαντός με>>.Εν αυτώ δε τούτω και λόγος χρησιμώτατος περί του τιμίου σταυρού του Χρι- 
  
(ΚΛΕΙΣ ΠΑΤΡΟΛΟΓΙΑΣ κτλ.)       33
    
 

 